# Лекция 10.

> 07.05.2019

### 6. Dropout

Идея Dropout-регуляризации состоит в исключении случайно выбранных нейронов из сети перед каждой эпохой обучения. Применяется к слою.

После некоторого слоя $`l`$ вставляется дополнительный Dropout-слой. Число нейронов совпадает, от каждого нейрона одна связь.

Из сети на текущей эпохе обучения исключаются несколько нейронов. Если хотим исключить $`i`$-й нейрон некоторого слоя, то синаптический коэффициент связи этого нейрона с соответствующим нейроном Dropout-слоя зануляется.

[рисунок сети с dropout-слоем]

Особенности:
1. Число нейронов Dropout-слоя равно числу нейронов предыдущего слоя.
2. Матрица синаптических коэффициентов Dropout-слоя диагональная.
3. Смещения нейронов Dropout-слоя нулевые.
4. Активационные характеристики линейные.
5. Синаптические коэффициенты необучаемые. Перед каждой эпохой обучения производится их разыгрывание из биномиального распределения $`B(1,p)`$. Значения их либо $`0`$, либо $`1`$. Если $`1`$, то это означает, что данный нейрон присутствует в сети, иначе нейрон считается исключённым из сети.

*Обратное распространение через dropout-слой.*

Прямое распространение: $`y^l \to \tilde{y}^l \to y^{l+1}`$.

```math
\Delta_i^l = \frac {
    \partial E
}{
    \partial h_i^l
}=
\frac {
    \partial E
}{
    \partial \tilde{h}_i^l
} \cdot
\frac {
    \partial \tilde{h}_i^l
}{
    \partial h_i^l
}=
\tilde{\Delta}_i^l \cdot v_i^l \cdot f'_l(h_i^l)
```

В целом, может получиться $`2^{N_l}`$ различных конфигураций слоя, на который накладывается dropout. Т.е. обучаем новую сеть на каждой эпохе обучения. Каждый нейрон присутствовал в $`p\cdot 2^{N_l}`$ сетях.

В качестве результирующей сети выбираем следующую:

[рисунок изменённой сети]

Каждый синаптический коэффициент умножается на $`p`$. Какой-то бред.

Замечания:
1. Параметр dropouot $`p`$ является дополнительным гиперпараметром обучения. Рекомендуемое значение $`p=0.5`$.
2. Dropout обычно применяется к скрытым слоям сети.
3. Обучение с dropout требует большего числа итераций, однако время на одну итерацию меньше.
4. Dropout прост в реализации. При этом для большинства задач существенно увеличивает уровень обобщающей способности.

### 7. Batch-normalization

Для каждого признака производим преобразование:
```math
\tilde{X_j} = 
\frac {
    X_j - \overline{X}_j
}{
    S_j
}
```
```math
\overline{X}_j = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n} X_j^{(i)}
```
```math
S_j^2 = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n} (X_j^{(i)} - \overline{X}_j)^2
```

**Определение.** Явление изменения статистических характеристик выходов нейронов скрытых слоёв с увеличением номера слоя называется внутренней ковариационной сдвигой (internal covariate shift).

[картинка сети с BN-слоем]

Пусть $`y_1^l, ..., y_{N_l}^l`$ - выходы нейронов $`l`$-го слоя. $`\tilde{y}_1^l, ..., \tilde{y}_{N_l}^l`$ - выходы BN-слоя.
```math
\tilde{y}_i^l = 
\frac {
    y_i^l - \bar{y}_i^l
}{
    S_i^l
}
```
```math
V_i^l = \frac{1}{S_i^l}
```
```math
b_i^l = -\frac{\bar{y}_i^l}{S_i^l}
```

Введём обучающие коэффициенты $`\gamma_i^l`$ и $`\beta_i^l`$:
```math
\tilde{y}_i^l = 
\gamma_i^l
\frac {
    y_i^l - \bar{y}_i^l
}{
    S_i^l
}
+ \beta_i^l
```

и ещё какие-то непонятные формулы.